******************************************************************************
CIS Controls - CIS Kontrollen - Sichere Konfiguration von Unternehmensressourcen
******************************************************************************

.. sectionauthor:: Pierre Gronau <Pierre.Gronau@ndaal.eu>

..

.. contents:: Inhalt - CIS Kontrollen - Sichere Konfiguration von Unternehmensressourcen
    :depth: 3

.. _Section_CIS_Controls_Einführung:

Sichere Konfiguration von Unternehmensressourcen
------------------------------------------------------------------------------

Nachdem die vorherigen Kapitel die Inventarisierung und grundlegende Verwaltung von Hard- und Software-Assets sowie den Schutz von Daten behandelt haben, konzentriert sich dieses Kapitel auf einen weiteren entscheidenden Aspekt der Systemhärtung: die *sichere Konfiguration* von Unternehmensressourcen und Software. CIS Control 4, "Secure Configuration of Enterprise Assets and Software", fordert die Etablierung und Aufrechterhaltung sicherer Konfigurationen für alle IT-Systeme. Das Ziel ist, die Angriffsfläche zu minimieren, indem Systeme und Anwendungen so konfiguriert werden, dass sie nur die *notwendigen* Funktionen ausführen und unnötige Dienste, Funktionen und Einstellungen deaktiviert oder entfernt werden. Eine sichere Konfiguration ist ein wesentlicher Bestandteil der Verteidigung in der Tiefe ("Defense in Depth") und ergänzt andere Sicherheitsmaßnahmen, wie Firewalls, Intrusion Detection Systems und Antivirensoftware.

Warum ist eine sichere Konfiguration so wichtig? Viele Systeme und Anwendungen werden mit Standardkonfigurationen ausgeliefert, die auf Benutzerfreundlichkeit und Funktionalität optimiert sind, aber nicht unbedingt auf Sicherheit. Diese Standardkonfigurationen können unnötige Dienste aktiviert haben, offene Ports aufweisen, Standardbenutzerkonten und -passwörter verwenden oder schwache Sicherheitseinstellungen aktiviert haben. Angreifer sind mit diesen Standardkonfigurationen vertraut und können sie leicht ausnutzen, um in Systeme einzudringen oder Schaden anzurichten. Eine sichere Konfiguration ändert diese Standardeinstellungen, entfernt unnötige Komponenten und aktiviert Sicherheitsfunktionen, um das System widerstandsfähiger gegen Angriffe zu machen.

Stellen Sie sich einen Webserver vor, der mit Standardeinstellungen betrieben wird. Dieser Server könnte unnötige Dienste wie FTP oder Telnet aktiviert haben, die von Angreifern für den Zugriff auf das System missbraucht werden könnten. Er könnte auch mit einem Standardadministrator-Konto und -Passwort konfiguriert sein, das Angreifern bekannt ist. Durch die Deaktivierung unnötiger Dienste, die Änderung des Standardpassworts und die Aktivierung sicherer Protokolle wie HTTPS wird die Angriffsfläche des Servers erheblich reduziert.

Control 4 umfasst zwölf Safeguards, die verschiedene Aspekte der sicheren Konfiguration abdecken. Der erste Safeguard, 4.1, fordert die "Establish and Maintain a Secure Configuration Process" (Erstellung und Pflege eines sicheren Konfigurationsprozesses). Dieser Prozess sollte für Unternehmensressourcen (Endbenutzergeräte, einschließlich tragbarer und mobiler Geräte, Nicht-Computing-/IoT-Geräte und Server) und Software (Betriebssysteme und Anwendungen) dokumentiert sein. Die Dokumentation sollte jährlich oder bei signifikanten Unternehmensänderungen, die Auswirkungen auf diesen Safeguard haben könnten, überprüft und aktualisiert werden. Ein dokumentierter Prozess stellt sicher, dass die Konfiguration von Systemen und Anwendungen standardisiert und wiederholbar ist und dass Sicherheitsaspekte von Anfang an berücksichtigt werden.

Der Konfigurationsprozess sollte die folgenden Schritte umfassen:

1.  **Auswahl einer Basislinie:** Eine Basislinie ist eine dokumentierte, sichere Konfiguration für ein bestimmtes System oder eine bestimmte Anwendung. Es gibt verschiedene Quellen für Sicherheitsbaselines, beispielsweise die CIS Benchmarks, die DISA STIGs (Defense Information Systems Agency Security Technical Implementation Guides) oder herstellerspezifische Empfehlungen.
2.  **Anpassung der Basislinie:** Die ausgewählte Basislinie sollte an die spezifischen Bedürfnisse und Anforderungen der Organisation angepasst werden. Nicht alle Empfehlungen in einer Basislinie sind für jede Umgebung relevant oder praktikabel.
3.  **Implementierung der Konfiguration:** Die angepasste Konfiguration sollte auf den Systemen und Anwendungen implementiert werden. Dies kann manuell oder automatisiert erfolgen, beispielsweise durch den Einsatz von Konfigurationsmanagement-Tools.
4.  **Überprüfung der Konfiguration:** Die implementierte Konfiguration sollte regelmäßig überprüft werden, um sicherzustellen, dass sie weiterhin den Sicherheitsanforderungen entspricht und nicht durch Änderungen oder Fehler unterlaufen wurde.
5.  **Aktualisierung der Konfiguration:** Die Konfiguration sollte regelmäßig aktualisiert werden, um neue Sicherheitsbedrohungen, Schwachstellen oder Softwareversionen zu berücksichtigen.

Der Konfigurationsprozess sollte durch klare Verantwortlichkeiten und Richtlinien unterstützt werden. Es sollte festgelegt werden, wer für die Erstellung und Pflege der sicheren Konfigurationen verantwortlich ist, wie oft sie überprüft und aktualisiert werden sollen und welche Maßnahmen bei Abweichungen von der Konfiguration zu ergreifen sind.

Safeguard 4.2, "Establish and Maintain a Secure Configuration Process for Network Infrastructure" (Erstellung und Pflege eines sicheren Konfigurationsprozesses für die Netzinfrastruktur), ist spezifisch für Netzgeräte. Es fordert einen dokumentierten, sicheren Konfigurationsprozess für Netzgeräte. Die Dokumentation sollte jährlich, oder wenn signifikante Unternehmensänderungen eintreten, die diesen Safeguard beeinflussen können, überprüft und aktualisiert werden. Netzgeräte, wie Router, Switches und Firewalls, sind kritische Komponenten der IT-Infrastruktur. Eine unsichere Konfiguration dieser Geräte kann die Sicherheit des gesamten Netzs gefährden.

Der Konfigurationsprozess für Netzgeräte sollte die gleichen Schritte umfassen wie der allgemeine Konfigurationsprozess (Auswahl einer Basislinie, Anpassung, Implementierung, Überprüfung, Aktualisierung). Zusätzlich sollten jedoch spezifische Aspekte der Netzsicherheit berücksichtigt werden, beispielsweise:

*   **Zugriffskontrolle:** Der Zugriff auf die Konfigurationsoberfläche der Netzgeräte sollte streng kontrolliert und nur autorisierten Administratoren gewährt werden. Es sollten starke Passwörter und, wenn möglich, Multi-Faktor-Authentifizierung verwendet werden.
*   **Protokollierung:** Netzgeräte sollten so konfiguriert werden, dass sie sicherheitsrelevante Ereignisse protokollieren, beispielsweise Anmeldeversuche, Konfigurationsänderungen und Netzverkehr. Diese Protokolle sollten regelmäßig überwacht werden, um verdächtige Aktivitäten zu erkennen.
*   **Sichere Protokolle:** Es sollten nur sichere Protokolle für die Verwaltung und den Betrieb der Netzgeräte verwendet werden, beispielsweise SSH (Secure Shell) anstelle von Telnet und HTTPS (HTTP Secure) anstelle von HTTP.
*   **Firmware-Updates:** Die Firmware der Netzgeräte sollte regelmäßig aktualisiert werden, um bekannte Schwachstellen zu beheben.

Safeguard 4.3, "Configure Automatic Session Locking on Enterprise Assets" (Konfiguration der automatischen Sitzungssperre auf Unternehmensressourcen), fordert die Konfiguration der automatischen Sitzungssperre auf Unternehmensressourcen nach einer definierten Zeit der Inaktivität. Bei Allzweck-Betriebssystemen darf der Zeitraum 15 Minuten nicht überschreiten. Bei mobilen Endbenutzergeräten darf der Zeitraum zwei (2) Minuten nicht überschreiten. Eine automatische Sitzungssperre verhindert, dass Unbefugte Zugriff auf ein System erhalten, wenn der Benutzer seinen Arbeitsplatz verlässt, ohne sich abzumelden oder den Bildschirm zu sperren.

Die automatische Sitzungssperre ist eine einfache, aber effektive Sicherheitsmaßnahme, die auf den meisten Betriebssystemen verfügbar ist. Die Konfiguration der Sitzungssperre sollte Teil der allgemeinen Konfigurationsrichtlinie für alle Unternehmensressourcen sein.

Safeguard 4.4, "Implement and Manage a Firewall on Servers" (Implementierung und Verwaltung einer Firewall auf Servern), fordert die Implementierung und Verwaltung einer Firewall auf Servern, wo immer dies unterstützt wird. Beispielhafte Implementierungen umfassen eine virtuelle Firewall, eine Betriebssystem-Firewall oder einen Firewall-Agenten eines Drittanbieters. Server sind oft besonders kritische Systeme, die sensible Daten speichern oder geschäftskritische Anwendungen hosten. Eine Firewall schützt den Server vor unbefugtem Zugriff aus dem Netz, indem sie den Netzverkehr kontrolliert und nur Verbindungen zu erlaubten Diensten und Ports zulässt.

Die Firewall sollte so konfiguriert werden, dass sie alle eingehenden Verbindungen blockiert, die nicht explizit erlaubt sind ("Default Deny"). Die erlaubten Verbindungen sollten auf die notwendigen Dienste und Ports beschränkt sein. Die Firewall-Regeln sollten regelmäßig überprüft und angepasst werden, um sicherzustellen, dass sie weiterhin den Sicherheitsanforderungen entsprechen und keine unnötigen Risiken bergen.

Safeguard 4.5, "Implement and Manage a Firewall on End-User Devices" (Implementierung und Verwaltung einer Firewall auf Endbenutzergeräten), fordert die Implementierung und Verwaltung einer hostbasierten Firewall oder eines Portfilter-Tools auf Endbenutzergeräten, mit einer Default-Deny-Regel, die den gesamten Datenverkehr mit Ausnahme der Dienste und Ports ablehnt, die explizit erlaubt sind. Endbenutzergeräte, wie Desktops und Laptops, sind oft anfälliger für Angriffe als Server, da sie häufiger mit unsicheren Netzen (wie öffentlichen WLANs) verbunden sind und von Benutzern mit unterschiedlichen Sicherheitskenntnissen verwendet werden.

Eine hostbasierte Firewall schützt das Endbenutzergerät vor unbefugtem Zugriff aus dem Netz, indem sie den Netzverkehr kontrolliert und nur Verbindungen zu erlaubten Diensten und Ports zulässt. Die Firewall sollte so konfiguriert werden, dass sie alle eingehenden Verbindungen blockiert, die nicht explizit erlaubt sind ("Default Deny"). Die Firewall-Regeln sollten regelmäßig überprüft und angepasst werden, um sicherzustellen, dass sie weiterhin den Sicherheitsanforderungen entsprechen und keine unnötigen Risiken bergen. Viele Betriebssysteme, wie Windows und macOS, verfügen über integrierte hostbasierte Firewalls, die einfach aktiviert und konfiguriert werden können.

Safeguard 4.6, "Securely Manage Enterprise Assets and Software" (Sichere Verwaltung von Unternehmensressourcen und Software), fordert die sichere Verwaltung von Unternehmensressourcen und Software. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Verwaltung der Konfiguration durch versionskontrollierten Infrastructure-as-Code (IaC) und den Zugriff auf administrative Schnittstellen über sichere Netzprotokolle wie Secure Shell (SSH) und Hypertext Transfer Protocol Secure (HTTPS). Verwenden Sie keine unsicheren Verwaltungsprotokolle wie Telnet (Teletype Network) und HTTP, es sei denn, dies ist betriebsbedingt unerlässlich. Eine sichere Verwaltung stellt sicher, dass die Konfiguration von Systemen und Anwendungen nur von autorisierten Administratoren und auf sichere Weise geändert werden kann.

Infrastructure-as-Code (IaC) ist ein Ansatz zur Verwaltung von IT-Infrastruktur, bei dem die Konfiguration von Systemen und Anwendungen in Form von Code (wie in Konfigurationsdateien oder Skripten) definiert wird. Dieser Code wird in einem Versionskontrollsystem (wie Git) gespeichert, so dass Änderungen an der Konfiguration nachvollziehbar und rückgängig gemacht werden können. IaC ermöglicht eine automatisierte und konsistente Konfiguration von Systemen und Anwendungen und reduziert das Risiko menschlicher Fehler.

Der Zugriff auf administrative Schnittstellen sollte nur über sichere Protokolle wie SSH und HTTPS erfolgen. Diese Protokolle verschlüsseln die Kommunikation zwischen dem Administrator und dem verwalteten System und verhindern so, dass Anmeldeinformationen oder andere sensible Daten abgehört werden können. Unsichere Protokolle wie Telnet und HTTP sollten vermieden werden, da sie die Kommunikation im Klartext übertragen und somit anfällig für Abhören sind.

Safeguard 4.7, "Manage Default Accounts on Enterprise Assets and Software" (Verwaltung von Standardkonten auf Unternehmensressourcen und Software), fordert die Verwaltung von Standardkonten auf Unternehmensressourcen und Software, wie z. B. Root-, Administrator- und andere vorkonfigurierte Herstellerkonten. Beispielhafte Implementierungen können das Deaktivieren von Standardkonten oder deren Unbrauchbarmachung umfassen. Viele Systeme und Anwendungen werden mit Standardbenutzerkonten und -passwörtern ausgeliefert, die Angreifern bekannt sind. Diese Standardkonten stellen ein erhebliches Sicherheitsrisiko dar und sollten entweder deaktiviert oder, falls sie benötigt werden, mit starken, eindeutigen Passwörtern versehen werden.

Safeguard 4.8, "Uninstall or Disable Unnecessary Services on Enterprise Assets and Software" (Deinstallation oder Deaktivierung unnötiger Dienste auf Unternehmensressourcen und Software), fordert die Deinstallation oder Deaktivierung unnötiger Dienste auf Unternehmensressourcen und Software, wie z. B. ein nicht verwendeter File-Sharing-Dienst, ein Webanwendungsmodul oder eine Servicefunktion. Viele Systeme und Anwendungen werden mit einer Vielzahl von Diensten und Funktionen ausgeliefert, die nicht alle für den Betrieb in einer bestimmten Umgebung erforderlich sind. Unnötige Dienste erhöhen die Angriffsfläche des Systems, da sie potenzielle Schwachstellen darstellen können.

Die Deinstallation oder Deaktivierung unnötiger Dienste ist eine grundlegende Maßnahme zur Härtung von Systemen und Anwendungen. Es sollte eine Liste der erforderlichen Dienste und Funktionen erstellt und alle anderen Dienste und Funktionen sollten deaktiviert oder, falls möglich, deinstalliert werden.

Safeguard 4.9, "Configure Trusted DNS Servers on Enterprise Assets" (Konfiguration vertrauenswürdiger DNS-Server auf Unternehmensressourcen), fordert, dass vertrauenswürdige DNS-Server auf Unternehmensressourcen konfiguriert werden. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Konfiguration von Netzgeräten zur Verwendung von unternehmenskontrollierten DNS-Servern und/oder seriösen, extern zugänglichen DNS-Servern. Das Domain Name System (DNS) ist ein Dienst, der Domänennamen (wie www.example.com) in IP-Adressen (wie 192.0.2.1) auflöst. Wenn ein System einen manipulierten DNS-Server verwendet, kann es auf gefälschte Websites umgeleitet werden oder Opfer von Man-in-the-Middle-Angriffen werden.

Die Konfiguration vertrauenswürdiger DNS-Server stellt sicher, dass die Namensauflösung korrekt und sicher erfolgt. Unternehmen sollten entweder eigene DNS-Server betreiben oder vertrauenswürdige öffentliche DNS-Server verwenden, beispielsweise die von Google (8.8.8.8 und 8.8.4.4) oder Cloudflare (1.1.1.1 und 1.0.0.1).

Safeguard 4.10, "Enforce Automatic Device Lockout on Portable End-User Devices" (Erzwingen der automatischen Gerätesperrung auf tragbaren Endbenutzergeräten), fordert, falls unterstützt, die automatische Gerätesperre nach einer vorher festgelegten Anzahl fehlgeschlagener lokaler Authentifizierungsversuche auf tragbaren Endbenutzergeräten zu erzwingen. Für Laptops sind nicht mehr als 20 fehlgeschlagene Authentifizierungsversuche zulässig; für Tablets und Smartphones nicht mehr als 10 fehlgeschlagene Authentifizierungsversuche. Beispielhafte Implementierungen umfassen Microsoft InTune Device Lock und Apple Configuration Profile maxFailedAttempts. Eine automatische Gerätesperre verhindert, dass Unbefugte durch wiederholtes Ausprobieren von Passwörtern Zugriff auf ein verlorenes oder gestohlenes Gerät erhalten.

Safeguard 4.11, "Enforce Remote Wipe Capability on Portable End-User Devices" (Erzwingen der Remote-Löschfunktion auf tragbaren Endbenutzergeräten), fordert, dass Unternehmensdaten aus der Ferne von tragbaren Endbenutzergeräten im Besitz des Unternehmens gelöscht werden, wenn dies als angemessen erachtet wird, z. B. bei verlorenen oder gestohlenen Geräten oder wenn eine Person das Unternehmen nicht mehr unterstützt. Eine Remote-Löschfunktion ermöglicht es, die Daten auf einem verlorenen oder gestohlenen Gerät aus der Ferne zu löschen und so zu verhindern, dass sie in die falschen Hände geraten. Viele MDM-Lösungen (Mobile Device Management) bieten diese Funktion an.

Safeguard 4.12, "Separate Enterprise Workspaces on Mobile End-User Devices" (Trennung von Unternehmens-Arbeitsbereichen auf mobilen Endbenutzergeräten), fordert die Verwendung separater Unternehmens-Arbeitsbereiche auf mobilen Endbenutzergeräten, sofern unterstützt. Beispielhafte Implementierungen umfassen die Verwendung eines Apple Configuration Profile oder eines Android Work Profile, um Unternehmensanwendungen und -daten von persönlichen Anwendungen und Daten zu trennen. Die Trennung von Unternehmens- und privaten Daten auf mobilen Geräten reduziert das Risiko, dass Unternehmensdaten durch private Anwendungen oder Aktivitäten kompromittiert werden. Sie erleichtert auch die Verwaltung und Sicherung der Unternehmensdaten, beispielsweise durch selektives Löschen der Unternehmensdaten bei Verlust des Geräts.

Die sichere Konfiguration von Unternehmensressourcen und Software ist eine kontinuierliche Aufgabe. Neue Schwachstellen werden entdeckt, neue Softwareversionen werden veröffentlicht und die Anforderungen der Organisation ändern sich. Daher müssen die Konfigurationen regelmäßig überprüft und angepasst werden. Dies erfordert ein kontinuierliches Engagement und die Bereitschaft, in die Sicherheit zu investieren. Die sichere Konfiguration ist ein wesentlicher Bestandteil einer umfassenden Cybersicherheitsstrategie und ergänzt andere Sicherheitsmaßnahmen, wie Firewalls, Intrusion Detection Systems und Antivirensoftware. Durch die Implementierung der CIS Control 4 können Organisationen die Angriffsfläche ihrer Systeme und Anwendungen erheblich reduzieren und ihre Widerstandsfähigkeit gegen Cyberbedrohungen erhöhen. Die konsequente und fortlaufende Anwendung dieser Prinzipien bildet ein starkes Fundament für die IT-Sicherheit.
